% =============================================================
%  ch12_simulationswerkzeuge.tex  --  Simulationswerkzeuge im ROS 2-Ökosystem
% =============================================================

\chapter{Simulationswerkzeuge im ROS\,2-Ökosystem}

\textbf{Gazebo Classic ist seit Januar 2025 EOL}; ``modernes Gazebo''
(früher Ignition) ist der Nachfolger:
\begin{longtable}{@{}p{3.2cm}p{4.4cm}p{7.4cm}@{}}
\toprule
\textbf{Werkzeug} & \textbf{Charakter} & \textbf{Eignung} \\
\midrule
\textbf{Gazebo Harmonic} & Standard-Simulator für Jazzy, Bridge \code{ros\_gz} & Allrounder: Physik, Sensoren (Kamera, Tiefe, IMU, LiDAR), \code{gz\_ros2\_control}. \textbf{Erste Wahl.} \\
NVIDIA Isaac Sim         & photorealistisch, GPU & Vision/Pose-Schätzung mit realistischen Bildern; braucht starke GPU; nur LTS-Distros \\
Webots                   & einfach, didaktisch    & schneller Einstieg, gute ROS\,2-Anbindung \\
MuJoCo                   & schnelle, präzise Dynamik & kontaktreiche Regelung, RL; weniger Sensor-Realismus \\
PyBullet                 & leichtgewichtig        & schnelles Prototyping von Kinematik/Dynamik \\
\bottomrule
\end{longtable}
\noindent \textbf{RViz2} ist kein Simulator, sondern Visualisierung -- du nutzt
es parallel.

\section{Was lässt sich vorab simulieren?}
Sehr viel -- die meiste \emph{Logik} der vier Projekte ist simulierbar:
\begin{itemize}
\item \textbf{Kinematik/Dynamik} des Stepper-Roboters: Gelenkbewegung,
  Trajektorienabfahrt, Kollisionen, Massen/Trägheiten.
\item \textbf{Sensoren:} simulierte Stereokamera (gerenderte Bilder -- du kannst
  deine Merkmalserkennung darauf testen), Tiefenbild, IMU, LiDAR, Odometrie.
\item \textbf{Tischtennisball:} Projektilflug inkl.\ Gravitation und Aufprall
  als Starrkörperphysik; dein Kalman-Filter kann auf den simulierten
  3D-Positionen laufen.
\item \textbf{Navigation:} Nav2 + simulierte Odometrie/LiDAR in einer Welt.
\item \textbf{Greifen:} MoveIt\,2-Planung in simulierter Szene mit platzierten
  Bauteilen.
\end{itemize}

\begin{infobox}[title=Kannst du die Projekte vollständig in Simulation umsetzen?]
\textbf{Die Steuerungs-, Planungs- und Wahrnehmungs-Logik: ja.} Du kannst
Trajektorienregelung, Kalman-Schätzung, Navigation und die Vision-Pipeline
komplett in Gazebo entwickeln und testen. \textbf{Was die Simulation nicht
abbildet:} reales Kamerarauschen/Kalibrierfehler, Schrittverluste und
Resonanzen des realen Steppers, exakte Kontaktdynamik (Ballspin/-absprung sind
Näherungen), reale Latenzen und Zeitverhalten. Diese Effekte treten erst auf
der echten Hardware zutage.
\end{infobox}

% =============================================================
\section{MuJoCo und Isaac Sim im Detail}
Zwei Werkzeuge der obigen Tabelle verdienen eine genauere Betrachtung, weil sie
in der modernen Robotik -- besonders im Lernen von Regelungen
(\emph{Reinforcement Learning}, RL) und in der Wahrnehmung -- eine
Sonderstellung einnehmen. Sie lösen Probleme, an denen Gazebo als
Allzweck-Simulator an seine Grenzen stößt: \textbf{MuJoCo} bei der schnellen,
präzisen Kontaktdynamik, \textbf{Isaac Sim} beim photorealistischen Rendern und
beim massiv parallelen GPU-Training.

\subsection{MuJoCo -- Multi-Joint dynamics with Contact}
\textbf{MuJoCo} (\emph{Multi-Joint dynamics with Contact}) ist eine
quelloffene Physik-Engine, ursprünglich 2012 von Emanuel Todorov vorgestellt
\cite{todorov2012mujoco} und seit 2021 von Google DeepMind entwickelt und unter
Apache-2.0 frei verfügbar \cite{mujoco_docs}. Ihr Markenzeichen ist ein
\textbf{stabiler, weicher Kontaktlöser} (konvexe Optimierung pro Zeitschritt),
der kontaktreiche Vorgänge -- Greifen, Laufen, Anschlagen -- numerisch stabil
und schnell rechnet.

\begin{itemize}
\item \textbf{Stärken:} sehr schnelle und genaue Dynamik (oft schneller als
  Echtzeit, hunderte bis tausende Schritte/s), differenzierbare Physik,
  analytisch saubere Gelenk-/Sehnenmodelle, exzellent für Regelungs- und
  RL-Forschung. Mit \textbf{MJX} läuft MuJoCo über JAX auf der GPU und
  simuliert tausende Welten parallel.
\item \textbf{Schwächen:} \emph{kein} photorealistisches Rendering (einfacher
  OpenGL-Viewer), weniger fertige Sensor-Plugins als Gazebo, Modelle in eigenem
  \code{MJCF}-XML (URDF-Import möglich, aber oft mit Nacharbeit).
\item \textbf{Robotik-Relevanz:} De-facto-Standard im RL-Benchmarking
  (\code{Gymnasium}/\code{dm\_control}), Lokomotion vierbeiniger Roboter,
  geschickte Manipulation, Modellprädiktive Regelung (MPC). Wenn die
  \emph{Kontaktphysik} und die \emph{Trainingsgeschwindigkeit} zählen, ist
  MuJoCo erste Wahl.
\end{itemize}

\subsection{NVIDIA Isaac Sim -- photorealistisch und GPU-parallel}
\textbf{Isaac Sim} ist NVIDIAs Robotik-Simulator auf Basis der
\textbf{Omniverse}-Plattform und des \code{USD}-Szenenformats
\cite{isaacsim_docs}. Die Physik liefert \textbf{PhysX\,5} (GPU-beschleunigt),
das Rendering nutzt \textbf{RTX-Raytracing} -- also physikalisch plausibles
Licht, Schatten und Materialien.

\begin{itemize}
\item \textbf{Stärken:} \emph{photorealistische} Kamerabilder, exzellente
  Erzeugung synthetischer Trainingsdaten (\emph{Synthetic Data}, inkl.\
  automatischer Labels: Segmentierung, Bounding-Boxes, Tiefe), \emph{Domain
  Randomization} für robuste Vision-Modelle, GPU-parallele Physik für
  großskaliges RL über \textbf{Isaac Lab} \cite{mittal2023isaaclab}.
\item \textbf{Schwächen:} braucht eine starke NVIDIA-RTX-GPU (VRAM-hungrig),
  hohe Einstiegshürde, große Installation; weniger ``leichtgewichtig'' als
  Gazebo oder MuJoCo für schnelle Iteration.
\item \textbf{Robotik-Relevanz:} überall dort, wo das \emph{Aussehen} der Szene
  entscheidend ist -- Training von Objekterkennung/Pose-Schätzung, Sim-to-Real
  für kamerabasierte Politiken, digitale Zwillinge ganzer Fertigungszellen.
\end{itemize}

% =============================================================
\section{Lassen sie sich integriert einsetzen?}
\textbf{Ja -- aber meist arbeitsteilig, nicht als ein gemeinsamer
Simulationskern.} Beide sprechen ROS\,2, sodass sie sich in dieselbe Knoten- und
Topic-Architektur einfügen wie Gazebo. Der gemeinsame Nenner ist wieder
\code{ros2\_control} (vgl.\ das folgende Kapitel zur Sim-Real-Trennung): die
High-Level-Logik bleibt identisch, nur die unterste Schicht -- der Simulator
hinter dem Hardware-Interface -- wird getauscht.

\begin{longtable}{@{}p{3.0cm}p{5.4cm}p{6.6cm}@{}}
\toprule
\textbf{Werkzeug} & \textbf{ROS\,2-Anbindung} & \textbf{Typische Rolle im Workflow} \\
\midrule
Gazebo Harmonic & \code{ros\_gz}-Bridge, \code{gz\_ros2\_control} & Allround-Integrationstest, Sensorik, Nav2/MoveIt2 \\
MuJoCo          & \code{mujoco\_ros2\_control}, eigene Bridges    & Regler-/RL-Training, Kontaktdynamik, MPC \\
Isaac Sim       & natives \code{ROS\,2-Bridge}-Extension         & Vision-Trainingsdaten, photorealistische Pose-Schätzung, RL via Isaac Lab \\
\bottomrule
\end{longtable}

\noindent Der heute verbreitete \textbf{kombinierte Workflow} sieht so aus:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Politik/Regler lernen} -- massiv parallel in \textbf{Isaac Lab}
  (auf Isaac Sim) oder in \textbf{MuJoCo/MJX} auf der GPU. Hier zählen
  Geschwindigkeit und Kontaktphysik, nicht das Aussehen.
\item \textbf{Wahrnehmung trainieren} -- photorealistische, automatisch
  gelabelte Bilder aus \textbf{Isaac Sim} für die Objekt-/Pose-Erkennung
  (Domain Randomization gegen den Sim-to-Real-Gap).
\item \textbf{Integrieren und gegentesten} -- die fertigen Knoten im
  \textbf{Gazebo}-Allroundmodell oder direkt am realen Roboter über
  \code{ros2\_control} verifizieren.
\end{enumerate}

\begin{infobox}[title=Einordnung für dieses Projekt]
Für den Stepper- und Tischtennisroboter ist \textbf{Gazebo Harmonic die
praktische Basis}: Kinematik, Sensorik, Kontakt Ball/Schläger, ros2\_control.
\textbf{MuJoCo} lohnt sich, falls die
\emph{Schlag-/Kontaktdynamik} oder eine \emph{gelernte Schlagpolitik}
(RL) genauer untersucht werden soll -- es rechnet kontaktreiche Vorgänge
schneller und stabiler. \textbf{Isaac Sim} wird relevant, wenn die
\emph{Ballerkennung} mit photorealistischen, gelabelten Bildern trainiert
werden soll, statt sie nur an realen Kamerabildern abzustimmen. Beide setzen
voraus: MuJoCo profitiert von einer GPU (MJX), Isaac Sim \emph{erfordert} eine
starke NVIDIA-RTX-GPU -- das ist die wichtigste Hürde gegenüber dem leichten
Gazebo-Setup.
\end{infobox}

% =============================================================
\section{Praktische Einrichtung auf dem Dual-Boot-System}
Die bisher beschriebenen Werkzeuge werden nun konkret auf dem Arbeitsrechner
dieses Projekts installiert: einem \textbf{Dual-Boot mit Ubuntu\,24.04.4~LTS},
ausgestattet mit einer \textbf{NVIDIA GeForce RTX\,3060 (12\,GB)}. Der
NVIDIA-Treiber inkl.\ CUDA ist bereits aktiv (verifizierbar mit
\code{nvidia-smi}), ebenso \code{git}, VSCode und \code{python3}. Es fehlen noch
\code{pip}, Docker, ROS\,2, Gazebo, \code{colcon} und \code{rosdep}. Die
folgende Reihenfolge baut das vollständige Entwicklungs- und Simulationssystem
auf.

\begin{infobox}[title=Warum die Reihenfolge zählt]
ROS\,2 muss \emph{vor} den Simulations- und Projektpaketen liegen, weil diese
\code{apt}-Pakete (\code{ros-jazzy-*}) auf die ROS\,2-Apt-Quelle verweisen.
Gazebo Harmonic wird auf Jazzy nicht separat installiert, sondern kommt als
Abhängigkeit von \code{ros-jazzy-ros-gz} mit. Der \code{colcon}-Workspace wird
erst angelegt, nachdem ROS\,2 in der Shell verfügbar ist.
\end{infobox}

\subsection{Schritt 0 -- System aktualisieren und Basiswerkzeuge}
\begin{lstlisting}[style=bash,caption={Systemaktualisierung und Build-Grundausstattung}]
sudo apt update && sudo apt full-upgrade -y
sudo apt install -y build-essential cmake git wget curl \
  gnupg lsb-release ca-certificates \
  python3-pip python3-venv python3-dev
\end{lstlisting}

\subsection{Schritt 1 -- ROS\,2 Jazzy installieren}
Die ROS\,2-Kerninstallation (Apt-Quelle, \code{ros-jazzy-desktop},
\code{ros-dev-tools}, \code{colcon}, \code{rosdep}) ist in
Kapitel~\ref{ch:installation} ausführlich beschrieben. Kurzfassung als
Erinnerung -- gebündelt:
\begin{lstlisting}[style=bash,caption={ROS\,2-Kern (Details siehe Kapitel ``ROS\,2 installieren'')}]
sudo apt install -y ros-jazzy-desktop ros-dev-tools \
  python3-colcon-common-extensions python3-rosdep
sudo rosdep init && rosdep update
echo "source /opt/ros/jazzy/setup.bash" >> ~/.bashrc && source ~/.bashrc
\end{lstlisting}

\subsection{Schritt 2 -- Simulations- und Projektpakete (inkl.\ Gazebo Harmonic)}
\begin{lstlisting}[style=bash,caption={Gazebo Harmonic, ros2\_control, MoveIt2, Nav2, Vision-Pipeline}]
sudo apt install -y \
  ros-jazzy-ros-gz ros-jazzy-gz-ros2-control \
  ros-jazzy-ros2-control ros-jazzy-ros2-controllers \
  ros-jazzy-moveit \
  ros-jazzy-navigation2 ros-jazzy-nav2-bringup ros-jazzy-slam-toolbox \
  ros-jazzy-robot-localization \
  ros-jazzy-image-pipeline ros-jazzy-v4l2-camera ros-jazzy-vision-opencv \
  ros-jazzy-xacro ros-jazzy-robot-state-publisher \
  ros-jazzy-rqt ros-jazzy-rqt-graph ros-jazzy-rqt-image-view

# Gazebo Harmonic kam als Abhaengigkeit mit -- pruefen:
gz sim --version
\end{lstlisting}

\begin{warnbox}[title=\code{gz: command not found}? ROS\,2 sourcen]
Auf Jazzy ist Gazebo Harmonic \emph{vendored}: es gibt kein systemweites
\code{/usr/bin/gz}. Das \code{gz}-Binary liegt unter
\code{/opt/ros/jazzy/opt/gz\_tools\_vendor/bin/} und gelangt erst durch
\code{source /opt/ros/jazzy/setup.bash} in den \code{PATH}. Wer ros-gz in einem
bereits geöffneten Terminal installiert, muss dieses Terminal neu starten (oder
\code{source \textasciitilde/.bashrc} ausführen), sonst meldet die Shell
\code{gz: command not found}, obwohl das Paket installiert ist.
\end{warnbox}

\subsection{Schritt 3 -- colcon-Workspace anlegen}
\begin{lstlisting}[style=bash,caption={Eigener Arbeits-Workspace für die Projekt-Pakete}]
mkdir -p ~/ros2_ws/src
cd ~/ros2_ws
colcon build --symlink-install
echo "source ~/ros2_ws/install/setup.bash" >> ~/.bashrc && source ~/.bashrc
# Spaeter, sobald in src/ Pakete liegen, deren Abhaengigkeiten aufloesen:
# rosdep install --from-paths src --ignore-src -r -y
\end{lstlisting}

\subsection{Schritt 4 -- MuJoCo in einer Python-Umgebung}
\begin{warnbox}[title=Ubuntu 24.04 ist ``externally managed'' (PEP 668)]
Ein systemweites \code{pip install} schlägt unter Ubuntu\,24.04 fehl. Für
eigenständige Simulations-/RL-Skripte (MuJoCo, JAX) eine \textbf{virtuelle
Umgebung} (\code{venv}) nutzen. Diese venv \emph{nicht} gleichzeitig mit dem
ROS\,2-Setup aktivieren, wenn ROS-Knoten laufen sollen -- sie ist für
ROS-unabhängige Skripte gedacht.
\end{warnbox}
\begin{lstlisting}[style=bash,caption={MuJoCo und der GPU-Pfad MJX}]
python3 -m venv ~/venvs/robotics
source ~/venvs/robotics/bin/activate
pip install --upgrade pip
pip install mujoco numpy scipy matplotlib
# GPU-beschleunigtes RL (nutzt die RTX 3060):
pip install "jax[cuda12]" mujoco-mjx
python -c "import mujoco; print(mujoco.__version__)"
deactivate
\end{lstlisting}

\subsection{Schritt 5 -- NVIDIA Isaac Sim (optional)}
Die RTX\,3060 mit 12\,GB VRAM erfüllt die Mindestanforderung für Isaac Sim;
für große, photorealistische Szenen bleibt der Speicher aber knapp. Isaac Sim
lohnt sich hier vor allem zur Erzeugung gelabelter Trainingsbilder für die
Ballerkennung.
\begin{lstlisting}[style=bash,caption={Isaac Sim über den pip-Workflow}]
nvidia-smi   # Treiber/CUDA verifizieren (hier bereits aktiv)
python3 -m venv ~/venvs/isaac
source ~/venvs/isaac/bin/activate
pip install --upgrade pip
pip install isaacsim --extra-index-url https://pypi.nvidia.com
# Hinweis: die von NVIDIA unterstuetzte Python-Version laut Doku beachten.
# Alternative: Omniverse-/Isaac-Launcher (grafischer Installer von NVIDIA).
\end{lstlisting}

\subsection{Schritt 6 -- VSCode-Erweiterungen}
\begin{lstlisting}[style=bash,caption={Erweiterungen für ROS\,2-Entwicklung}]
code --install-extension ms-iot.vscode-ros      # ROS-Integration
code --install-extension ms-python.python       # Python
code --install-extension ms-vscode.cpptools     # C/C++
code --install-extension ms-vscode.cmake-tools  # CMake/colcon
code --install-extension redhat.vscode-xml      # URDF/Xacro
code --install-extension redhat.vscode-yaml     # Launch-/Param-Dateien
\end{lstlisting}

\subsection{Schritt 7 -- micro-ROS-Agent für den ESP32}
Der \textbf{micro-ROS-Agent} verbindet den ESP32 (TMC2209-Ansteuerung) mit dem
ROS\,2-Graphen. Der einfachste Weg ist das offizielle Docker-Image:
\begin{lstlisting}[style=bash,caption={micro-ROS-Agent via Docker (serielle Brücke)}]
sudo apt install -y docker.io
sudo usermod -aG docker $USER     # danach einmal ab- und wieder anmelden
# ESP32 am USB (/dev/ttyUSB0), 115200 Baud:
docker run -it --rm --net=host --device=/dev/ttyUSB0 \
  microros/micro-ros-agent:jazzy serial --dev /dev/ttyUSB0 -b 115200
\end{lstlisting}

\subsection{Schritt 8 -- GPU-Rendering (EGL) für Gazebo-Kamerasensoren}
Startet Gazebo auf diesem System, erscheinen trotz funktionierender 3D-Ansicht
oft Warnungen wie:
\begin{lstlisting}[style=bash,caption={EGL-Warnungen beim Gazebo-Start (Ausgabe, kein Befehl)}]
libEGL warning: egl: failed to create dri2 screen
libEGL warning: pci id for fd 117: 10de:2504, driver (null)
\end{lstlisting}
\textbf{Ursache:} Es sind zwei EGL-Treiber registriert -- \code{10\_nvidia.json}
und \code{50\_mesa.json} (in \code{/usr/share/glvnd/egl\_vendor.d/}). Bei nur
\emph{einer} NVIDIA-GPU (hier die RTX\,3060, PCI-ID \code{10de:2504}) probiert
die glvnd-Schicht zuerst den Mesa-Treiber auf der NVIDIA-Karte, der dort keinen
DRI-Treiber findet (\code{driver (null)}), und fällt erst danach auf den
NVIDIA-Treiber zurück -- deshalb erscheint das Bild trotz der Warnung.

\textbf{Warum das wichtig ist:} Die GUI rendert ohnehin über NVIDIA. Kritisch
ist das \emph{Off-Screen-Rendering der simulierten Kamerasensoren}, das Gazebo
über EGL ausführt -- die Grundlage der Stereokamera-Projekte. Fällt EGL auf die
Mesa-Software zurück, wird die Sensorbild-Erzeugung langsam oder fehlerhaft.

\textbf{Behebung:} glvnd auf den NVIDIA-Treiber festlegen. Da nur \emph{eine}
NVIDIA-GPU verbaut ist, ist das gefahrlos -- dauerhaft in
\code{\textasciitilde/.bashrc}:
\begin{lstlisting}[style=bash,caption={NVIDIA-EGL erzwingen}]
export __EGL_VENDOR_LIBRARY_FILENAMES=/usr/share/glvnd/egl_vendor.d/10_nvidia.json
\end{lstlisting}

\begin{warnbox}[title=Nur bei Single-NVIDIA-GPU]
Diese Zeile zwingt \emph{alle} EGL-Anwendungen auf den NVIDIA-Treiber. Auf einem
Rechner ohne NVIDIA-GPU (oder headless ohne GPU) muss sie wieder entfernt
werden. Auf Hybrid-Laptops (Intel\,+\,NVIDIA) stattdessen das Render-Offload
nutzen: \code{\_\_NV\_PRIME\_RENDER\_OFFLOAD=1
\_\_GLX\_VENDOR\_LIBRARY\_NAME=nvidia gz sim \ldots}
\end{warnbox}

\begin{infobox}[title=Schnelltest des Gesamtsystems]
Nach Schritt~3 lässt sich die Installation verifizieren:
\code{ros2 run demo\_nodes\_cpp talker} in einem Terminal,
\code{ros2 run demo\_nodes\_py listener} in einem zweiten -- die Nachrichten
müssen ankommen. \code{gz sim shapes.sdf} startet Gazebo Harmonic mit einer
Testwelt; \code{rviz2} öffnet die Visualisierung. Damit stehen
\emph{Kommunikation}, \emph{Simulation} und \emph{Visualisierung}.
\end{infobox}
