% =============================================================
%  ch13_sim_real_trennung.tex  --  Wo sich Simulation und Realität trennen
% =============================================================

\chapter{Wo sich Simulation und reale Implementierung trennen}
\label{ch:simreal}

Das ist die architektonisch wichtigste Einsicht des ganzen Dokuments. Der Trick
von \textbf{ros2\_control}: deine High-Level-Knoten (Trajektorienplaner, Vision,
Kalman, Nav2) bleiben \emph{identisch}. Was sich ändert, ist nur die unterste
Schicht -- das \textbf{Hardware-Interface-Plugin}.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=8mm]
\node[node,fill=accent!8] (high)
  {High-Level-Knoten\\\scriptsize Trajektorie $\cdot$ Vision $\cdot$ Kalman $\cdot$ Nav2 $\cdot$ MoveIt2};
\node[node,below=of high] (ctrl)
  {controller\_manager\\\scriptsize joint\_trajectory\_controller, joint\_state\_broadcaster};
\node[node,below left=10mm and -10mm of ctrl,fill=accent!18] (sim)
  {Sim-Hardware-Interface\\\scriptsize gz\_ros2\_control};
\node[node,below right=10mm and -10mm of ctrl,fill=accent2!12,draw=accent2] (real)
  {Reales Hardware-Interface\\\scriptsize micro-ROS / Serial $\rightarrow$ ESP32 $\rightarrow$ TMC2209};
\node[node,below=8mm of sim] (gz)
  {Gazebo Harmonic\\\scriptsize Physik + Sensoren};
\node[node,below=8mm of real,draw=accent2,fill=accent2!8] (hw)
  {Realer Roboter\\\scriptsize Motoren, Encoder, Kamera};
\draw[flow] (high)--(ctrl);
\draw[flow] (ctrl)--(sim);
\draw[flow] (ctrl)--(real);
\draw[flow] (sim)--(gz);
\draw[flow] (real)--(hw);
\node[font=\scriptsize\itshape,accent] at ($(high)+(6.4,0)$)
  {\;identisch in Sim \& Real};
\end{tikzpicture}
\captionof{figure}{Sim-zu-Real: nur die unterste Schicht (Hardware-Interface)
wird getauscht. Alles darüber bleibt gleich.}
\end{center}

\noindent Konkret: In der Simulation lädt die URDF das Plugin
\code{gz\_ros2\_control/GazeboSimSystem}. Für die echte Maschine schreibst du
ein eigenes \code{hardware\_interface::SystemInterface}, das Sollwerte an den
ESP32 schickt (micro-ROS oder serielle Brücke) und Gelenkzustände
(Encoder/StallGuard) zurückliest. \textbf{Dieselben Controller, dieselben
Topics, dieselbe Trajektorie} -- du tauschst eine Plugin-Zeile und die
Hardware. Genauso bei der Kamera: simulierte Bildquelle vs.\ \code{v4l2\_camera}
-- die nachgelagerte Vision-Pipeline merkt keinen Unterschied.

% =============================================================
\section{Der vollständige Weg: von der frischen Ubuntu-Installation zum Roboter}
Die in Kapitel~\ref{ch:installation} und im vorigen Kapitel beschriebene
Einrichtung und die hier gezeigte Sim-Real-Architektur greifen zu \emph{einem}
durchgängigen Arbeitsablauf ineinander. Auf dem Dual-Boot-System
(Ubuntu\,24.04.4~LTS, RTX\,3060) folgt die Entwicklung dieser Reihenfolge --
jede Phase baut auf der vorigen auf, und der Übergang von Simulation zu realer
Hardware ist genau der oben gezeigte Plugin-Tausch.

\begin{enumerate}
\item \textbf{System aufsetzen.} Frisches Ubuntu\,24.04, NVIDIA-Treiber aktiv,
  ROS\,2 Jazzy, Gazebo Harmonic, \code{ros2\_control}, Vision-/Nav2-Pakete,
  \code{colcon}-Workspace (Schritte~0--3 des vorigen Kapitels). Verifikation:
  \code{talker}/\code{listener} und eine Gazebo-Testwelt laufen.
\item \textbf{Roboter modellieren.} URDF/Xacro mit Links, Gelenken, Trägheiten
  und Sensoren erstellen (folgendes Kapitel zu CAD\,$\to$\,URDF). In dieser
  Datei steht bereits das \code{ros2\_control}-Tag -- zunächst mit dem
  \emph{Simulations}-Plugin \code{gz\_ros2\_control/GazeboSimSystem}.
\item \textbf{In Simulation entwickeln.} Roboter in Gazebo Harmonic laden,
  \code{controller\_manager} mit \code{joint\_trajectory\_controller} und
  \code{joint\_state\_broadcaster} starten. High-Level-Logik --
  Trajektorienplaner, Kalman-Filter, Vision-Pipeline, Nav2/MoveIt2 --
  vollständig gegen die simulierte Maschine entwickeln und testen.
\item \textbf{Regelung/Wahrnehmung verfeinern (optional).} Schlag-/Kontakt\-%
  dynamik oder eine gelernte Politik in \textbf{MuJoCo/MJX} trainieren,
  photorealistische, gelabelte Trainingsbilder für die Ballerkennung in
  \textbf{Isaac Sim} erzeugen. Die fertigen Knoten bleiben unverändert.
\item \textbf{Auf reale Hardware umschalten.} In der URDF das Hardware-Interface
  von \code{gz\_ros2\_control} auf das eigene
  \code{hardware\_interface::SystemInterface} (micro-ROS/Serial
  $\rightarrow$ ESP32 $\rightarrow$ TMC2209) umstellen; reale Kamera über
  \code{v4l2\_camera} statt simulierter Bildquelle. \textbf{Controller, Topics,
  Trajektorien und alle High-Level-Knoten bleiben identisch} -- siehe das
  Schichtdiagramm oben.
\item \textbf{Gegentesten.} Dieselben Testfälle, die in Simulation liefen, auf
  der echten Maschine fahren. Jetzt -- und erst jetzt -- treten die in
  Kapitel~\ref{ch:installation} bzw.\ im Simulationskapitel benannten
  realen Effekte zutage: Kamerarauschen, Schrittverluste, Kontakt- und
  Latenzverhalten.
\end{enumerate}

\begin{infobox}[title=Was an dieser Reihenfolge entscheidend ist]
Die Trennlinie zwischen Simulation und Realität verläuft \emph{nicht} quer durch
den Code, sondern sauber an \emph{einer} Schicht -- dem Hardware-Interface. Die
gesamte oben aufgebaute Software-Umgebung (ROS\,2, Gazebo, MuJoCo, Isaac Sim)
dient dazu, möglichst viel \emph{vor} dem Hardware-Tausch abzusichern. Was in
Simulation funktioniert, läuft nach dem Plugin-Wechsel ohne Änderung an der
Logik auf dem realen Roboter -- abzüglich der physikalischen Effekte, die nur
die Hardware zeigt.
\end{infobox}
