% =============================================================
%  ch16_projekt2.tex  --  Projekt 2: Tischtennisroboter
%  Gliederung: Vorueberlegungen (Architektur, Mechanik, CAD/URDF) und
%  Vorgehensweise (zuerst Wahrnehmung simulieren, dann Roboter).
% =============================================================

\chapter{Projekt 2 -- Tischtennisroboter}
\label{ch:projekt2}

\textbf{Ziel:} Ballflug per Stereokamera + Kalman schätzen, Roboter fährt an
die Abschlagposition und schätzt Abschlagzeitpunkt und -trajektorie.

\begin{infobox}[title={Grundlagen aus den Einstiegsprojekten werden vorausgesetzt}]
Die \emph{Bausteine} sind in den Einstiegsprojekten eingeführt und werden hier
nur referenziert: \textbf{Stereo-Triangulation und Kalman-Tracking} in
Projekt~0.B (Kap.~\ref{ch:projekt0b}); \textbf{\code{ros2\_control}, URDF/Xacro,
Topics, Services und Actions} in Projekt~0.A (Kap.~\ref{ch:projekt0a}). Dieses
Kapitel gliedert sich in \textbf{Vorüberlegungen} (Architektur, Mechanik,
Simulierbarkeit, CAD/URDF) und \textbf{Vorgehensweise} (was wir in welcher
Reihenfolge umsetzen).
\end{infobox}

% =============================================================
\section{Vorüberlegungen}
Bevor gebaut wird, klären wir die Software-Bausteine, wo gerechnet wird, den
mechanischen Aufbau und seine Grenzen in der Simulation sowie die nebenläufige
Ablauflogik.

\subsection{ROS\,2-Bausteine}
\begin{longtable}{@{}p{2.6cm}p{12cm}@{}}
\toprule
\textbf{Typ} & \textbf{Konkret} \\
\midrule
Nodes   & \code{stereo\_camera} (Treiber) $\cdot$
          \code{stereo\_image\_proc} (Disparität/Tiefe) $\cdot$
          \code{ball\_detector} (Farb-/Blob-Erkennung $\rightarrow$ 3D-Position) $\cdot$
          \code{ball\_tracker} (EKF, Flugvorhersage) $\cdot$
          \code{strike\_planner} (Abfangpunkt + Zeit + Schlagbahn) $\cdot$
          \code{robot\_controller} (Projekt-1-Stack) \\
Topics  & \code{/left/image\_raw}, \code{/right/image\_raw} $\cdot$
          \code{/points2} $\cdot$
          \code{/ball/position} $\cdot$
          \code{/ball/predicted\_trajectory} $\cdot$
          \code{/robot/target\_pose} \\
Actions & \code{FollowJointTrajectory} (Schlagbewegung) \\
Parameter & Kamerakalibrierung, Ballfarbe/-radius, EKF-$Q$/$R$, Tischgeometrie \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Architektur und Wahrnehmungskette}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=5mm and 11mm]
\node[node] (cam) {/stereo\_camera};
\node[node,right=of cam] (sip) {/stereo\_image\_proc};
\node[node,right=of sip] (det) {/ball\_detector};
\node[node,right=of det] (trk) {/ball\_tracker\\\scriptsize (EKF)};
\node[node,below=9mm of trk] (plan) {/strike\_planner};
\node[node,left=of plan] (rc) {/robot\_controller};
\draw[flow] (cam) -- node[topic,fill=white,inner sep=1pt]{\scriptsize L/R img} (sip);
\draw[flow] (sip) -- node[topic,fill=white,inner sep=1pt]{\scriptsize points2} (det);
\draw[flow] (det) -- node[topic,fill=white,inner sep=1pt]{\scriptsize ball/pos} (trk);
\draw[flow] (trk) -- node[topic,fill=white,inner sep=1pt]{\scriptsize pred traj} (plan);
\draw[flow] (plan) -- node[topic,fill=white,inner sep=1pt]{\scriptsize target pose} (rc);
\end{tikzpicture}
\captionof{figure}{Wahrnehmungskette von der Stereokamera über den
EKF bis zum Schlagplaner und Roboter.}
\end{center}
\noindent\textbf{Kernidee:} Der EKF (Kapitel~\ref{ch:kalman}) bekommt die
verrauschten 3D-Ballpositionen und extrapoliert per reiner Prädiktion bis zur
Schlagebene; daraus folgen Abfangpunkt und -zeit. \textbf{Hauptsächlich reales
Problem:} Latenz und Timing -- in der Simulation triviale Zeit, real kritisch.

\subsection{Kamera-Architektur -- wo wird gerechnet?}
Lohnt es sich, die Stereokamera an den ESP32 / Raspberry Pi Zero zu hängen und
die Rohdaten per ROS-Service oder einfachem UDP/WLAN weiterzuleiten -- oder
entstehen Zeit-/Rechenleistungsprobleme?

\subsubsection{Die Bandbreitenrechnung entscheidet}
Die synchronisierte Stereokamera liefert ein side-by-side-Bild
(z.\,B.\ $2\times1280\times720$). Was das pro Sekunde bedeutet:
\begin{longtable}{@{}p{6.2cm}rr@{}}
\toprule
\textbf{Datenstrom} & \textbf{pro Frame} & \textbf{bei 60\,fps} \\
\midrule
Stereo roh, YUYV (2\,B/px), $2560\times720$ & 3{,}69\,MB & $\approx$\,1769\,Mbit/s \\
Stereo MJPEG-komprimiert ($\approx$\,1:10)   & 0{,}37\,MB & $\approx$\,177\,Mbit/s \\
\textbf{Nur 3D-Ballposition} (Header + 3 Floats) & $\approx$\,80\,B & $\approx$\,0{,}1\,Mbit/s \\
\bottomrule
\end{longtable}
\noindent Dem gegenüber die realistischen Linkkapazitäten:
\begin{longtable}{@{}p{6.2cm}r@{}}
\toprule
\textbf{Verbindung} & \textbf{real nutzbar} \\
\midrule
ESP32 WLAN (TCP, real)         & $\approx$\,10--30\,Mbit/s \\
Pi Zero (2{,}4\,GHz WLAN)     & einige zehn Mbit/s, hoher Jitter \\
Pi\,4 WLAN (Dualband)          & $\approx$\,100--300\,Mbit/s, mit Jitter \\
Pi\,4 Gigabit-Ethernet (Kabel) & 1000\,Mbit/s, deterministisch \\
USB\,2 / USB\,3               & 480 / 5000\,Mbit/s \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsubsection{Verdikt pro Plattform}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=1.4em]
\item[ESP32 -- nein.] Zwei harte Gründe: (1)~Der ESP32 ist \emph{kein}
  USB-Host für UVC-Kameras. (2)~177--1769\,Mbit/s liegen um Größenordnungen
  über seinem WLAN-Durchsatz. Der ESP32 gehört auf die
  \textbf{Echtzeit-Motorebene}, nicht an die Kamera.
\item[Pi Zero -- technisch möglich, aber schlechte Idee.] Der Zero\,2\,W kann
  mit OTG-Adapter eine UVC-Kamera einlesen, aber: schwache CPU, nur
  2{,}4-GHz-WLAN, und er wäre allein mit dem Datenschaufeln gesättigt. Für
  einen \emph{latenzkritischen} Balltracker ist WLAN-Jitter Gift.
\item[Pi\,4 -- ja, und das ist der richtige Ansatz.] Der Pi\,4 hat USB\,3,
  Gigabit-Ethernet und eine brauchbare Quad-Core-CPU. Er kann die Kamera
  einlesen \emph{und die Bildverarbeitung lokal machen}.
\end{description}
\begin{infobox}[title={Das richtige Muster: am Rand rechnen, nur das Ergebnis senden}]
Schiebe nicht die Pixel durchs Netz, sondern die \textbf{Erkenntnis}. Lass den
Pi\,4 (direkt an der Kamera) die Stereo-Erkennung machen und nur die
\textbf{3D-Ballposition} publizieren -- das sind $\approx$\,0{,}1\,Mbit/s,
trivial über jedes Netz. ROS\,2/DDS transportiert das Topic
netzwerktransparent zum PC. Für deterministische Latenz: \textbf{Pi\,4 per
Kabel-Gigabit-Ethernet} an den PC.
\end{infobox}

\subsubsection{Sparse statt dense: der Ball braucht keine volle Tiefenkarte}
Eine dichte Disparitätskarte (SGBM über das ganze Bild) ist teuer. Für die
Ballverfolgung genügt \textbf{sparse Triangulation}: den Ball (heller Blob) in
\emph{beiden} rektifizierten Bildern detektieren und über $Z=fb/d$ nur die Tiefe
\emph{dieses einen Punktes} bestimmen. Genau diese Pixel-zu-3D-Triangulation
haben wir in Projekt~0.B (Kap.~\ref{ch:projekt0b}) implementiert; sie läuft auf
dem Pi\,4 locker bei 60--120\,fps.

\subsubsection{ROS-Service, UDP oder Topic?}
\begin{itemize}
\item \textbf{ROS-Service: falsch} für Streaming. Services sind synchrones
  Request/Response (blockierend, one-shot) -- für kontinuierliche Ströme
  ungeeignet.
\item \textbf{ROS-Topic: richtig.} Ergebnis (Ballposition) als
  \code{RELIABLE}-Topic; falls doch Bilder, \code{image\_transport} mit
  \code{compressed} und QoS \code{BEST\_EFFORT}.
\item \textbf{Rohes UDP/GStreamer: nur als letzter Ausweg} -- du verlierst die
  ROS-Integration. Für berechnete Ergebnisse unnötig.
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=6mm and 14mm]
\node[node,fill=accent2!8,draw=accent2] (cam) {Stereokamera\\\scriptsize USB};
\node[node,right=of cam] (pi)
  {Raspberry Pi\,4\\\scriptsize Stereo + Balldetektion\\\scriptsize (sparse Triangulation)};
\node[node,right=22mm of pi] (pc) {Externer PC\\\scriptsize EKF + Schlagplaner};
\node[node,below=8mm of pc] (esp) {ESP32 (micro-ROS)\\\scriptsize Achsen / Schrittmotoren};
\draw[flow] (cam) -- node[topic,fill=white,inner sep=1pt]{\scriptsize USB3} (pi);
\draw[flow] (pi)  -- node[topic,fill=white,inner sep=1pt]{\scriptsize /ball/position (GbE)} (pc);
\draw[flow] (pc)  -- node[topic,fill=white,inner sep=1pt]{\scriptsize Soll-Trajektorie} (esp);
\end{tikzpicture}
\captionof{figure}{Empfohlene Architektur: schwere Pixelarbeit am Pi\,4 nahe der
Kamera, nur die destillierte Ballposition wandert (kabelgebunden) zum PC.}
\end{center}

\subsection{Mechanischer Aufbau: Portalsystem (Gantry)}
\subsubsection{Grundkonzept}
Statt eines Delta-Roboters ein \textbf{kartesisches Portalsystem}: große
Linearachsen positionieren den Schläger grob im Raum, ein kleiner Arm am Ende
führt die Schlagbewegung aus und stellt den Schlägerwinkel. Bezug
Tischtennisplatte (ITTF): $2{,}74\,\text{m} \times 1{,}525\,\text{m}$, Höhe
$0{,}76\,\text{m}$, Netz $15{,}25\,\text{cm}$. Die \textbf{X-Achse} überspannt
die Plattenbreite ($1{,}525\,\text{m}$).

\subsubsection{Geschachtelte Achsen}
\begin{itemize}
\item \textbf{X-Achse} (Plattenbreite, horizontal): zwei parallele
  Führungsstäbe, Zahnriemenantrieb, X-Schlitten. \emph{Glatte Hohlstahl-Stäbe +
  GT2-Zahnriemen}, leichter Schlitten.
\item \textbf{Z-Achse} (Höhe, vertikal): nach demselben Prinzip, montiert
  \emph{im} X-Schlitten. Der Abstand der X-Führungsstäbe definiert den
  \textbf{Hub der Z-Achse}.
\item \textbf{Y-Achse} (Tiefe): entweder starr (fester Ausleger) oder als
  dritte Linearachse auf dem Z-Schlitten.
\item \textbf{Schlagarm}: auf dem Y/Z-Schlitten ein kleiner Roboterarm mit
  Schlägereinspannung.
\end{itemize}
\begin{warnbox}[title={Zahnriemen, nicht Keilriemen}]
Für \emph{Positionierung} brauchst du einen \textbf{Zahnriemen} (GT2),
keinen Keilriemen. Ein Keilriemen überträgt per Reibschluss und \emph{schlupft}
-- damit verlierst du Positionsgenauigkeit. Zahnriemen sind formschlüssig und
der Standard in 3D-Druckern/Plottern.
\end{warnbox}

\subsubsection{Antriebstopologie und Hardware-Anschluss}
\begin{longtable}{@{}p{3.2cm}p{11.4cm}@{}}
\toprule
\textbf{Element} & \textbf{Umsetzung} \\
\midrule
X-/Z-/Y-Motoren  & NEMA-17, möglichst \emph{rahmenfest} (Riemen treibt Schlitten) \\
Treiber          & TMC2209 (UART) je Achse, StallGuard als Last-/Endlagenhinweis \\
Endschalter      & optische/mechanische Endstops je Achse zum Homing \\
Strom/Spannung   & INA226-Modul je Treiberzweig (I\textsuperscript{2}C), optional \\
Controller       & ESP32 (micro-ROS): bündelt STEP/DIR bzw.\ UART, liest Endstops + INA226 \\
Versorgung       & 24\,V Netzteil für Motoren, getrennte 5\,V-Logik; Sternmasse \\
Schlagarm-Motoren & klein, idealerweise basisnah (Riemen-/Seilzug zu distalen Gelenken) \\
\bottomrule
\end{longtable}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0,every node/.style={font=\scriptsize}]
\draw[thick,accent] (0,0) rectangle (7,4.2);
\node[accent] at (3.5,4.5) {Rahmen (rahmenfest, X-Motor + Idler)};
\draw[gray,line width=2pt] (0.5,3.6)--(6.5,3.6);
\draw[gray,line width=2pt] (0.5,2.4)--(6.5,2.4);
\node[gray] at (-0.2,3.0) {X};
\draw[fill=accent!12,draw=accent] (2.6,2.2)rectangle(4.4,3.8);
\node[accent] at (3.5,3.95) {X-Schlitten};
\draw[accent2,line width=1.5pt] (2.9,2.3)--(2.9,3.7);
\draw[accent2,line width=1.5pt] (4.1,2.3)--(4.1,3.7);
\node[accent2] at (3.5,3.0) {Z};
\draw[fill=accent2!12,draw=accent2] (2.95,2.55)rectangle(4.05,3.0);
\node[accent2] at (3.5,2.78) {Z-Schlitten};
\draw[line width=1.4pt,black] (3.5,2.55)--(3.5,1.0);
\draw[fill=black!8] (3.2,0.6) rectangle (3.8,1.0);
\node at (3.5,0.8) {Arm};
\draw[fill=accent!20,draw=accent] (3.35,0.2) rectangle (3.65,0.6);
\node[rotate=90] at (3.5,0.4) {\tiny Schl\"ager};
\draw[<->,accent2] (4.0,2.55)--(4.0,0.4);
\node[accent2,right] at (4.05,1.5) {Hebelarm $L$};
\end{tikzpicture}
\captionof{figure}{Frontblick: X-Schlitten trägt die im Rod-Abstand
geschachtelte Z-Achse; der Schlagarm hängt als Ausleger (Hebelarm $L$).}
\end{center}

\subsection{Das Hebelarm- und Schwingungsproblem}
Der Arm hängt mit Abstand $L$ unter der X-Achse. Bei harten Beschleunigungen
zur Zielposition entstehen Reaktionskräfte und -momente, die den Ausleger zum
Schwingen anregen.

\subsubsection{Die Physik}
Beschleunigt der Schlitten mit $a$, wirkt auf die bewegte Masse $m$ die
Trägheitskraft $F=m\,a$. Über den Hebelarm $L$ ergibt das ein \textbf{Biegemoment}
\begin{equation}
M = F\cdot L = m\,a\,L.
\end{equation}
Der Ausleger verhält sich wie ein einseitig eingespannter Balken (Kragträger)
mit Steifigkeit $k=\dfrac{3EI}{L^3}$ und erster \textbf{Eigenfrequenz}
\begin{equation}
f_1 = \frac{1}{2\pi}\sqrt{\frac{k}{m_{\text{eff}}}}
    = \frac{1}{2\pi}\sqrt{\frac{3EI}{m_{\text{eff}}\,L^3}}.
\end{equation}
$f_1$ fällt mit $L^{3/2}$ -- ein längerer Ausleger ist drastisch weicher.
Anregung nahe $f_1$ führt zu Resonanz und Nachschwingen, was die
Schlaggenauigkeit ruiniert.

\subsubsection{Gegenmaßnahmen}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Bewegte Masse minimieren:} Motoren rahmenfest (Riemen-/Seilzug,
  CoreXY-Logik), Arm aus Aluminium/CFK, Schwerpunkt nah an der Achse.
\item \textbf{Steifigkeit maximieren:} große Schienenquerschnitte (gestützte
  Linearschienen), Doppelführung, kurzer Ausleger, triangulierter Rahmen.
\item \textbf{Ruckbegrenzte Profile (S-Kurve):} sanftes Beschleunigen regt hohe
  Frequenzen weniger an.
\item \textbf{Input Shaping / Resonanzkompensation:} der Steuerbefehl wird so
  vorgeformt, dass die Anregung bei $f_1$ ausgelöscht wird -- wie Bambu/Klipper
  per ADXL345. Die wirksamste softwareseitige Maßnahme.
\item \textbf{Dämpfung:} Strukturdämpfung, abgestimmter Tilger, höhere
  Riemenvorspannung.
\end{enumerate}
\begin{infobox}[title=Anknüpfung an den FEM-Hintergrund]
Bestimme $f_1$ und die Modenformen per \textbf{Modalanalyse} (SolidWorks
Simulation / FEM). Das liefert die Frequenz, auf die du das Input Shaping
abstimmst, und zeigt, welche Strukturteile zu versteifen sind.
\end{infobox}

\subsection{Simulierbarkeit in Gazebo und RViz}
Die Sim-Real-Trennung über \code{ros2\_control} (Kap.~\ref{ch:simreal}) und der
Gazebo-Workflow sind aus 0.A/0.B bekannt -- hier nur die \emph{Grenzen}.
\subsubsection{Was Gazebo kann -- und was nicht}
\begin{longtable}{@{}p{7.4cm}p{7.2cm}@{}}
\toprule
\textbf{Gazebo bildet ab (Starrkörperdynamik)} & \textbf{Gazebo bildet \emph{nicht} ab} \\
\midrule
Anfahren der Zielposition (prism.\ + rot.\ Gelenke) & Strukturelle Biegung der Stäbe \\
Schlagbewegung des Arms      & Riemendehnung als kontinuierliche Elastizität \\
Gelenkmomente/-kräfte (auslesbar) & Modale Resonanz/Eigenschwingung \\
Dynamische Kopplung (Armträgheit $\leftrightarrow$ Portal) & Rahmenflattern, Mikrovibrationen \\
Ball-Schläger-Kontakt + Reaktionskräfte & exakte Spin-/Absprungphysik (nur genähert) \\
\bottomrule
\end{longtable}
\begin{warnbox}[title=Der Kernpunkt]
Gazebo behandelt Links als \textbf{starre Körper}. Die befürchtete Schwingung
kommt aber aus \emph{struktureller Nachgiebigkeit} (Stabbiegung, Riemendehnung)
-- starre Links biegen sich nicht, also zeigt Standard-Gazebo die Resonanz
\emph{nicht}.
\end{warnbox}
\subsubsection{Wege, die Nachgiebigkeit doch abzubilden}
\begin{itemize}
\item \textbf{Klumpen-Nachgiebigkeit in Gazebo:} ein steifes Feder-Dämpfer-Gelenk
  zwischen Segmenten (Riemendehnung als prismatische Feder). Näherung der ersten
  Mode, kein volles Modalverhalten.
\item \textbf{Echte Strukturvibration:} FEM / flexible Mehrkörpersimulation --
  SolidWorks (modal), MATLAB \textbf{Simscape Multibody}, Adams; Co-Simulation
  mit ROS möglich.
\item \textbf{RViz:} reine Visualisierung -- Kräfte als Marker, wenn ein anderer
  Knoten sie berechnet.
\end{itemize}
\begin{infobox}[title=Empfohlene Aufteilung]
\textbf{Gazebo} für Regelung, Trajektorientracking, Momentenbudget und
Ball-Schläger-Kontakt. \textbf{FEM/Simscape} für die strukturelle Resonanz
($f_1$). Beides verbindet die Input-Shaping-Frequenz.
\end{infobox}

\subsection{CAD-Module und URDF}
Wie man eine URDF aus Links, Joints und einem \code{ros2\_control}-Block aufbaut,
steht in Projekt~0.A (Kap.~\ref{ch:projekt0a}) und im CAD$\to$URDF-Kapitel
(Kap.~\ref{ch:cad_urdf}). Hier das Gantry-Spezifische.
\subsubsection{Notwendige CAD-Module mit Designanforderungen}
\begin{longtable}{@{}p{3.0cm}p{4.4cm}p{7.2cm}@{}}
\toprule
\textbf{Modul} & \textbf{Funktion} & \textbf{Designanforderung} \\
\midrule
Rahmen / Basis         & trägt X-Achse + X-Motor, ortsfest & sehr steif (Alu-Profil), trianguliert; URDF-Wurzel \\
X-Achse                & horizontale Verfahrachse & Hohlstahl-Stäbe + GT2-Riemen; Motor rahmenfest; $>1{,}6\,$m \\
X-Schlitten            & trägt + verfährt die Z-Achse & leicht, biegesteif; Stababstand $=$ Z-Hub \\
Z-Achse                & vertikale Verfahrachse & gleiches Prinzip; Hub $=$ X-Stababstand \\
Z-Schlitten            & trägt Y/Arm & geringe Masse (bewegte Masse!) \\
Y-Achse (optional)     & Tiefenzustellung & nur falls nötig; sonst starrer Ausleger \\
Armbasis               & Anbindung Arm an Schlitten & steife Einspannung; kurzer Hebel $L$ \\
Armglieder (2--3 DOF)  & Schwung + Schlägerwinkel & leicht (Alu/CFK); Motoren basisnah \\
Schlägereinspannung    & hält den Schläger & starr, definierte Schlägerebene \\
Endeffektor-Frame      & Schlagpunkt + Normale & TF-Frame: Schlägerflächenmitte + Normale \\
\bottomrule
\end{longtable}
\subsubsection{Kinematische Kette}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance=3.5mm and 7mm,every node/.style={font=\scriptsize}]
\node[node] (w)  {world};
\node[node,right=of w]  (b)  {base\_link};
\node[node,right=of b]  (xc) {x\_carriage};
\node[node,right=of xc] (zc) {z\_carriage};
\node[node,right=of zc] (ab) {arm\_base};
\node[node,right=of ab] (l1) {link1};
\node[node,below=5mm of l1] (l2) {link2};
\node[node,left=of l2]  (pad) {paddle};
\draw[flow] (w) --node[above,font=\tiny]{fixed}(b);
\draw[flow] (b) --node[above,font=\tiny,align=center]{joint\_x\\prism.}(xc);
\draw[flow] (xc)--node[above,font=\tiny,align=center]{joint\_z\\prism.}(zc);
\draw[flow] (zc)--node[above,font=\tiny]{[joint\_y]}(ab);
\draw[flow] (ab)--node[above,font=\tiny,align=center]{arm1\\rev.}(l1);
\draw[flow] (l1)--node[right,font=\tiny]{arm2 rev.}(l2);
\draw[flow] (l2)--node[above,font=\tiny]{wrist rev.}(pad);
\end{tikzpicture}
\captionof{figure}{Kinematische Kette: drei (optional vier) Linear-/Drehübergänge
bis zur Armbasis, dann der Schlagarm bis zum Schläger.}
\end{center}
\subsubsection{URDF/Xacro-Gerüst}
\begin{lstlisting}[style=xml,caption={Gantry + Schlagarm als URDF (gekürzt)}]
<link name="base_link"> <!-- Wurzel: Rahmen fest mit der Welt --> </link>

<joint name="joint_x" type="prismatic">          <!-- X ueber die Plattenbreite -->
  <parent link="base_link"/> <child link="x_carriage"/>
  <origin xyz="0 0 1.0"/> <axis xyz="1 0 0"/>
  <limit lower="0" upper="1.5" effort="60" velocity="3.0"/>
</joint>
<link name="x_carriage"> ... </link>

<joint name="joint_z" type="prismatic">          <!-- Z vertikal, Hub = X-Stababstand -->
  <parent link="x_carriage"/> <child link="z_carriage"/>
  <axis xyz="0 0 1"/>
  <limit lower="-0.4" upper="0.0" effort="50" velocity="2.5"/>
</joint>
<link name="z_carriage"> ... </link>

<joint name="joint_arm1" type="revolute">        <!-- Schlagarm (arm2, wrist analog) -->
  <parent link="arm_base"/> <child link="link1"/>
  <axis xyz="0 1 0"/>
  <limit lower="-2.0" upper="2.0" effort="8" velocity="12"/>
</joint>
<link name="link1"> ... </link>

<joint name="joint_paddle" type="fixed">         <!-- Schlaeger-Endeffektor -->
  <parent link="link2"/> <child link="paddle"/>
  <origin xyz="0 0 0.12"/>
</joint>
<link name="paddle"> ... </link>
\end{lstlisting}
\begin{infobox}[title=Riemenübersetzung der Linearachsen]
Eine prismatische Riemenachse wandelt Motordrehung in Linearweg: \emph{Weg pro
Umdrehung} $=$ Zähnezahl $\times$ Riementeilung. Ein 20-Zahn-GT2-Rad
($2\,$mm Teilung) ergibt $40\,$mm/Umdrehung; mit $200\times16$ Microsteps folgt
$40/3200=0{,}0125\,$mm/Microstep. Diese Umrechnung Motor$\leftrightarrow$mm
gehört ins Hardware-Interface; in der URDF stehen am Joint die \emph{linearen}
Limits.
\end{infobox}

\subsection{Ablauf- und Parallellogik}
Wahrnehmung, Schätzung und Stellgrößen laufen \textbf{nebenläufig} mit sehr
unterschiedlichen Raten -- als separate ROS\,2-Knoten (teils auf verschiedenen
Rechnern), die nur über Topics gekoppelt sind und sich nicht gegenseitig
blockieren (Producer/Consumer).
\begin{longtable}{@{}p{3.4cm}p{2.8cm}p{8.0cm}@{}}
\toprule
\textbf{Knoten} & \textbf{Rate} & \textbf{Aufgabe} \\
\midrule
\code{ball\_detector} & Kamera-FPS (30--120\,Hz) & Stereo-Erkennung $\rightarrow$ 3D-Punkt (Pi\,4) \\
\code{ball\_tracker} (EKF) & pro Messung & Zustand updaten, Flug prädizieren \\
\code{strike\_planner} & pro EKF-Update & Auftreffpunkt + Zeit + Schlagbahn \\
\code{robot\_controller} & $\approx$\,100\,Hz & Trajektorie interpolieren, Stellgrößen \\
ESP32 (micro-ROS) & Echtzeit (kHz) & STEP/DIR-Erzeugung, Endstops \\
\bottomrule
\end{longtable}
\begin{infobox}[title={Frühe Reaktion statt Warten auf die perfekte Schätzung}]
Der \code{strike\_planner} veröffentlicht bereits nach den \emph{ersten}
EKF-Schätzungen eine vorläufige \code{/robot/target\_pose}; der Roboter fährt
sofort grob in Richtung Abfangzone. Jede neue Ballmessung verfeinert die
Schätzung -- die \code{target\_pose} wird laufend aktualisiert, und der Regler
folgt der bewegten Sollgröße. So wird die knappe Flugzeit voll genutzt, statt auf
eine endgültige Schätzung zu warten.
\end{infobox}

% =============================================================
\section{Vorgehensweise}
Wir bauen die \textbf{Wahrnehmung zuerst vollständig in Simulation} und erst
danach die Robotermechanik und -regelung. So lässt sich das Balltracking und die
Auftreffpunkt-Schätzung isoliert verifizieren (direkt auf Projekt~0.B
aufbauend), bevor die Mechanik dazukommt.

\subsection{Phase 1 -- Kamera und Balltracking in Simulation}

\subsubsection{Tischtennisplatte als CAD/SDF-Modell}
Zuerst wird die Tischtennisplatte konstruiert (CAD $\to$ Mesh/Primitive) und als
\emph{statisches} Modell in die Gazebo-Welt eingefügt: Platte
$2{,}74\times1{,}525\times0{,}76\,$m mit Netz. Sie dient als Referenzgeometrie
und definiert die \textbf{Zielebene} (siehe unten). Die Stereokamera-Welt aus
Projekt~0.B (Kap.~\ref{ch:projekt0b}) wird um dieses Modell ergänzt.

\subsubsection{Gegnerischen Ballschlag parametrisch simulieren}
Ein Knoten (oder Gazebo-Plugin) startet den Ball mit einer
\emph{parametrierbaren} Anfangsbedingung -- so sind Schläge reproduzierbar:
\begin{lstlisting}[style=yaml,caption={Parameter eines simulierten Gegnerschlags}]
start_position:  [x0, y0, z0]      # Abschlagort auf der Gegnerseite
speed:           v0                 # Betrag der Abschlaggeschwindigkeit [m/s]
azimuth:         phi                # horizontaler Abschlagwinkel [rad]
elevation:       theta              # vertikaler Abschlagwinkel [rad]
# optional (spaeter): spin_axis, spin_rate
\end{lstlisting}
\noindent Daraus folgt die Anfangsgeschwindigkeit
$\mathbf{v}_0=v_0\,(\cos\theta\cos\phi,\ \cos\theta\sin\phi,\ \sin\theta)$, die
dem Ball als Twist gesetzt wird; die Schwerkraft übernimmt Gazebo.

\subsubsection{Stereokamera-Tracking des Balls}
Die Wahrnehmungskette aus 0.B (\code{ball\_detector} $\rightarrow$
\code{/ball/point}) trackt den fliegenden Ball und liefert verrauschte
3D-Positionen im Kamerasystem.

\subsubsection{Auftreffpunkt über schiefen Wurf und EKF}
Ohne Luftwiderstand ist der Flug ein \textbf{schiefer Wurf} mit bekannter
Erdbeschleunigung $\mathbf{g}=(0,0,-g)$:
\begin{equation}
\mathbf{r}(t) = \mathbf{r}_0 + \mathbf{v}_0\,t + \tfrac{1}{2}\,\mathbf{g}\,t^2 .
\end{equation}
Der EKF-Zustand ist $\mathbf{x}=[\mathbf{r},\mathbf{v}]^\top$ (6D), Messung sind
die 3D-Stereopositionen, das Prozessmodell ist die konstante Beschleunigung
$\mathbf{g}$. Die Ballmasse ist bekannt -- sie wird erst relevant, sobald
Luftwiderstand/Spin das Modell \emph{nichtlinear} machen (dann ist der EKF
zwingend, beim reinen Wurf genügte ein linearer KF). Mit jeder neuen Messung
werden die Wurfparameter (effektiv $\mathbf{r}_0,\mathbf{v}_0$ bzw.\ der
aktuelle Zustand) aktualisiert; reine Prädiktionsschritte extrapolieren den Flug
bis zur Zielebene.

\subsubsection{Zielebene am Plattenrand und Fehlschuss-Erkennung}
Die \textbf{Zielebene} ist eine \emph{vertikale} Ebene entlang der hinteren
Plattenkante (Roboterseite), z.\,B.\ $x=x_R$. Der Auftreffpunkt ist der
Schnittpunkt der prädizierten Bahn mit dieser Ebene:
\begin{equation}
t^\ast=\frac{x_R-x_0}{v_{x0}},\qquad
y^\ast=y(t^\ast),\quad z^\ast=z(t^\ast),
\end{equation}
also Koordinaten $(x_R,y^\ast,z^\ast)$ und Abfangzeit $t^\ast$. Der
\textbf{Plattenrand begrenzt} die gültige Zielzone. Als \textbf{Fehlschuss}
markiert wird (Flag/Diagnostic), wenn der Ball das gemeinsame Sichtfeld beider
Kameras verlässt (keine Triangulation mehr -- vgl.\ FOV-Visualisierung in 0.B)
\emph{oder} der prädizierte Durchstoßpunkt außerhalb der Plattenbreite bzw.\ des
erreichbaren Bereichs liegt.

\subsubsection{Ausblick: Luftwiderstand}
Beim leichten Tischtennisball (Masse $m\approx2{,}7\,$g, Durchmesser $40\,$mm)
ist der Luftwiderstand \emph{nicht} vernachlässigbar -- das kleine Verhältnis von
Masse zu Querschnittsfläche führt zu spürbarer Verzögerung. Die
Widerstandskraft wirkt entgegen der Geschwindigkeit und wächst quadratisch:
\begin{equation}
\mathbf{F}_D = -\tfrac{1}{2}\,\rho\,C_D\,A\,\lVert\mathbf{v}\rVert\,\mathbf{v},
\qquad A=\pi r^2,
\end{equation}
mit Luftdichte $\rho\approx1{,}2\,$kg/m\textsuperscript{3}, Widerstandsbeiwert
$C_D\approx0{,}4$ (Kugel) und Querschnittsfläche $A$. Die Bewegungsgleichung
lautet damit
\begin{equation}
\dot{\mathbf{v}} = \mathbf{g} - k\,\lVert\mathbf{v}\rVert\,\mathbf{v},
\qquad k=\frac{\rho\,C_D\,A}{2m},
\end{equation}
und ist \textbf{nichtlinear} in $\mathbf{v}$ -- genau deshalb wird hier der
\textbf{EKF} (statt eines linearen KF) gebraucht: Das Prozessmodell wird pro
Schritt linearisiert (Jacobi-Matrix der Beschleunigung nach dem Zustand). Die
bekannte Ballmasse $m$ geht direkt in $k$ ein. Wirkung: Die reale Flugbahn ist
\emph{flacher und kürzer} als die reine Wurfparabel -- der Auftreffpunkt
verschiebt sich, weshalb der Term für eine genaue Abfangzeit-Schätzung relevant
ist. Der Schritt vom reinen Wurf zum Modell mit Luftwiderstand ist die natürliche
erste Verfeinerung; der Spin (folgender Abschnitt) baut darauf auf.

\subsubsection{Ausblick: Ballspin (Magnus)}
Das Modell wird so aufgebaut, dass es um \textbf{Spin} erweiterbar ist: Die
Magnus-Kraft $\mathbf{F}_M\propto \boldsymbol\omega\times\mathbf{v}$ ergänzt das
Prozessmodell (nichtlinear $\rightarrow$ EKF/UKF), der Zustand wird um die
Drehrate $\boldsymbol\omega$ erweitert. Messbar wird der Spin, indem
\textbf{Markierungen auf dem Ball} getrackt werden, um Rotationsrichtung und
-geschwindigkeit zu schätzen -- eine spätere Ausbaustufe.

\subsection{Phase 2 -- Roboteranbindung}

\subsubsection{Frühe Abfangbewegung (iterative Verfeinerung)}
Gemäß der Ablauflogik fährt der Roboter bereits nach den ersten Schätzungen los
(grobe \code{target\_pose}) und verfeinert das Ziel mit jeder neuen Messung. Das
minimiert die effektive Reaktionszeit innerhalb der kurzen Ballflugdauer.

\subsubsection{Stellgrößen und Motorsteuerung}
Die geschätzte \code{target\_pose} (Abfangpunkt + Schlägerorientierung) wird per
inverser Kinematik in Achswerte umgesetzt: $x,z$ (und optional $y$) aus der
kartesischen Zielposition, die Armgelenke für den Schlägerwinkel. Der
\code{joint\_trajectory\_controller} interpoliert, das Hardware-Interface
(micro-ROS $\rightarrow$ ESP32 $\rightarrow$ TMC2209) erzeugt die Schritte --
derselbe \code{ros2\_control}-Stack wie in Projekt~0.A und Projekt~1. Hier zählt
das \textbf{Timing}: in der Simulation trivial, real der kritische Faktor.
